---
title: "Denominação Histórica do Batalhão: “BATALHÃO TERCEIRO-SARGENTO ANTÔNIO ALVES FERREIRA”"
date: 2022-11-08T00:00:00-03:00
categories:
  - Exército
  - ESA
  - BCSv/ESA
  - História
tags:
  - sargento
  - exército
  - história
---
O Batalhão de Comando e Serviços da Escola de Sargentos das Armas (BCSv/ESA) realizou, no dia 28 de outubro de 2022, a formatura que teve como finalidade a apresentação da Denominação Histórica do Batalhão: “BATALHÃO TERCEIRO-SARGENTO ANTÔNIO ALVES FERREIRA”.

A formatura foi presidida pelo TC Rogério Prevato Moreira Orbe, Comandante do BCSv/ESA, pelo Sr Paulo Roberto Duarte, Secretário de Lazer, Turismo e Cultura, pelo Sr Lúcio Flavo Burza Lorena, Secretário Adjunto de Lazer, Turismo e Cultura.

Durante a cerimônia houve a leitura do histórico do 3º SGT Ferreira, herói da Revolução de 1930, e a entrega de um certificado de agradecimento à Secretaria de Lazer, Turismo e Cultura de Três Corações e à Casa da Cultura Godofredo Rangel pelo apoio prestado durante as pesquisas para a denominação histórica deste Batalhão, disponibilizando a documentação necessária para a conclusão dos trabalhos.

BATALHÃO TERCEIRO-SARGENTO ANTÔNIO ALVES FERREIRA

A Revolução de 1930 marcou o fim da ‘’República Velha’’ no Brasil. Na ocasião, tropas dos estados do Rio Grande do Sul e Minas Gerais, sob liderança de Getúlio Vargas, marcharam em direção à capital federal, Rio de Janeiro, para tomar a presidência da República, dominada pela oligarquia paulista.

A luta armada culminou com a vitória dos revolucionários. Porém, algumas cidades do interior de Minas resistiram ao novo governo, entre as quais Três Corações, onde o 4º Regimento de Cavalaria Divisionária (4º RCD), fora atacado pelo Tenente Coronel Luís Fonseca, com 300 homens, na manhã do dia 12 de outubro.

3º SARGENTO ANTÔNIO ALVES FERREIRA

Cidadão cumpridor de seus deveres civis, apresentou-se voluntariamente no 4º RCD, em 3 de fevereiro de 1928, incorporado às fileiras do Exército em 1º de março do mesmo ano.

Apesar de pouco tempo de vivência militar, começou a se destacar, sendo que em 10 de maio de 1928 fora matriculado no Pelotão de Candidatos a Cabo. Como parte das instruções para a sua formação militar, realizou o seu primeiro exercício de campo, na localidade da Fazenda Atalaia, atual Campo de Instrução do Atalaia.

Mantendo a sua dedicação e disciplina, destacou-se entre os demais ao receber uma referência elogiosa pelos excelentes trabalhos realizados diariamente na caserna, pela disciplina e amor à instrução.

 Por ter concluído com aproveitamento o Curso de Formação de Cabos, em 18 de agosto de 1928 foi promovido à graduação de Cabo Metralhador. Próximo de completar um ano de serviço, em 20 de fevereiro de 1929 foi publicado o seu engajamento por dois anos. Destacou-se, ainda, como atleta por ter participado de diversas competições esportivas nas cidades de Itajubá e Juiz de Fora, MG. Em 2 de janeiro de 1930, foi atendido em seu pedido de movimentação, sendo transferido para o 4º Esqd/4º RCD, na cidade de Juiz de Fora, MG. O 3º Sargento Ferreira permaneceu um curto período no 4º Esqd/4º RCD, destacando-se nas seguintes publicações:

Boletim Número 4 publicou a sua apresentação e por estar pronto para o serviço;

Boletim Número 5 publicou a sua promoção a 3º Sargento, para preenchimento de vaga existente no Esquadrão;

Boletim Número 38 publicou a organização de pelotões da OM, sendo designado ao 1º Pelotão;

Boletim Número 41 publicou que deixou de gozar férias, em virtude do aviso circular do Ministro da Guerra, conforme o publicado no Boletim Regional Nº 36, de 11 de fevereiro de 1930.

Boletim Número 117 publicou a sua transferência para o 4º RCD, sendo excluído do estado efetivo do 4º Esqd/4º RCD; e

Boletim Número 119 publicou o seu desligamento do estado efetivo do 4º Esqd/4º RCD, de modo a se reunir ao 4º RCD, Três Corações, MG.

O 4º RCD encontrava-se em posição defensiva, na cota mais alta da cidade de Três Corações, onde está situado o Cemitério São João Batista, contra as tropas da Coluna Revolucionária da Força Pública de Minas Gerais. Na manhã de 12 de outubro de 1930, em um domingo, houve o embate entre as duas forças, onde foi atingida a primeira vítima do combate, o 3º Sgt Ferreira, morto por disparos vindos dos fundos do cemitério. Ao todo naquele local foram 8 (oito) bravos soldados que deram as suas vidas na defesa das instituições e da lei.

Cabe ressaltar que o 3º Sargento Ferreira fora homenageado pelo seu ato de bravura em outras oportunidades, onde o seu nome foi eternizado na história, em 6 de julho de 1941, foi inaugurado o monumento (Pantheon) no pátio do 4º RCD, atual Pátio Sgt Max Wolff Filho, da Escola de Sargentos das Armas, em homenagem aos bravos militares que tombaram no cumprimento do dever, defendendo heroicamente a ordem, as leis e as instituições constituídas. No Pantheon consta o nome do 3º SARGENTO ANTÔNIO ALVES FERREIRA.

No presente ano de instrução, o BCSv/ESA participou do Projeto Raízes, Valores e Tradições (PRVT) no âmbito da ESA, denominando o pavilhão de comando do Batalhão como “PAVILHÃO 3º Sgt ANTÔNIO ALVES FERREIRA”, divulgando os feitos realizados por este militar, destacando-o na história municipal, estadual e nacional.